\chapter{La science des données}
\label{chapter2}
La science des données ou \textit{data science} en anglais est un domaine des sciences à l'intersection des mathématiques et de l'informatique qui utilise des méthodes statistiques et des outils informatiques pour extraire et interprêter des informations et des patterns à partir des données. L’objectif est de répondre à des questions telles que: Que s’est il passé? Pourquoi cela s’est produit? Que va t-il se passer maintenant et ce qui peut être fait avec les résultats. Les scientifiques des données, plus communément appélés \textbf{\textit{"data scientists"}} utilisent leurs découvertes pour aider les entreprises et autres organisations à prendre de meilleures décisions et à comprendre les évènements et les tendances.

Pour cela les data scientists sont souvent demandés de réaliser un mix de connaissances provenant de différents domaines des sciences comme les mathématiques, l'algorithmique et l'apprentissage automatique mais aussi d'avoir des connaissance du domaine où ils se spécialisent (\textbf{domain knowledge}) que ce soit la finance, l'éducation, la mode, le sport, tout domaine qui produit des données en soit.

La prediction des défauts de paiement est l'une des plus ancienne application de la science des données mais aussi l'une des plus complexe car c'est une tâche où les variables se complexifient d'années en années et où les tendances et les modèles deviennent assez vite obsolètes. Il est déjà commun pour les banques d'engager à temps plein des data scientists pour cette tâche entre autres. Il n'est pas non plus rares de voir des postes de data scientist dans la plupart des moyennes et grandes entreprises.

Dans ce chapitre, nous nous cherchons à construire une compréhension générale de la science des données, en définissant les différents concepts auxquels je risque de toucher dans la partie technique du document afin qu'à partir du chapitre 3 je puisse me concentrer uniquement sur l'explication des algorithmes et techniques implémentés et ainsi éviter de remplir les bas de page de notes.

\input{chapter2/section1}
\input{chapter2/section2}

\clearpage